天榮站3次下陷 新地打樁 輕鐵月台沉降逾80毫米

2018年07月12日

天榮站3次下陷
新地打樁 輕鐵月台沉降逾80毫米

■天榮站臨時月台受打樁影響，出現沉降。袁志中攝

【本報訊】繼西鐵元朗站高架路軌沉降20毫米後，輕鐵天榮站亦有沉降，幅度超過80毫米，而且不止一次。導致沉降的地盤同樣屬於新鴻基地產，新地昨承認事件，地盤已暫時停工。有工程師指出，沉降或與地底溶洞或打樁震盪影響地底結構有關，嚴重可導致路軌下塌，影響行車安全。

記者：伍雅謙

運輸及房屋局副局長蘇偉文

運輸及房屋局副局長蘇偉文昨回應立法會議員質詢時，自爆除了西鐵元朗站外，輕鐵天榮站月台亦因沉降而致停工。新鴻基地產昨確認，天榮站發展項目因應輕鐵天榮站臨時月台出現沉降，已暫時停工，以配合港鐵公司的要求，會繼續監察情況。

港鐵昨晚深夜10點半才回應事件，表示自去年10月，港鐵留意到輕鐵天榮站7號月台出現輕微沉降現象，隨即要求發展商暫停該月台附近使用震動方法進行的閘板樁工程。發展商曾提出其他方法進行地基工程，港鐵同意恢復工程。雙方其後調整暫停相關工程的指標為80毫米，但未解釋原本指標多少；現有屋宇署作業備考指標為20毫米，即港鐵放寬指標3倍（60毫米）。

至今年6月8日，發展商完成另一次灌漿工程控制沉降時，該月台的沉降幅度到達停工指標，而在6月25日，當發展商進行進一步支撐加固工程時，月台沉降更輕微超過該指標，港鐵立即要求暫停該加固工程，暫停至今，直至確保對鐵路安全沒有影響及獲相關政府部門同意後，方會恢復工程。

■涉事的新地地盤已暫時停工。

議員轟唧牙膏式公佈

記者前日曾到現場了解，地盤現有3支樁柱，而根據項目6月份地基施工圖顯示，地盤會有4支樁柱，其中兩支已於上月底完成打樁；另一支樁柱仍未開始打樁；至於最近天榮站月台的樁柱，則於上月26日開始打樁，預計8月底完工。

土木及結構工程師蘇耀坤估計，今次沉降可能是因為打樁引起的震盪，令地底泥沙被壓實，增加地底空間，導致地盤及輕鐵站整體沉降，需改用減低震盪的方式打樁，以防沉降繼續。他又指，若沉降持續，否則嚴重可令路軌下塌，影響行車安全。

立法會議員鄺俊宇批評，政府以「唧牙膏」式公佈沉降情況，未有交代天榮站沉降詳情，「可以好大件事，應該盡早講畀公眾聽」。他稱，昨曾派員到場了解，看到有工人正在天榮站進行測度，將去信運房局及港鐵了解天榮站沉降情況對行車有否影響。政府聲明指，輕鐵天榮站的鐵路設施結構和鐵路運作安全，政府各部門正與港鐵公司檢視同類事件的溝通及資料發放安排，以提高透明度。

上一則
上一則
網紅人物：是麻煩，不是問題。杜小喬 (方俊傑)

下一則
下一則
屏風樓項目一波三折

this is china
回歸後一直自降標準

下下爆左AAA都要拎黎講，報紙佬真係得閒

金門盤

停工前一日地盤冧左個十幾米大窿出黎，好彩個時無人係到

根本地下下面就已經空鳩晒